%---------------------------------------------------------------------
%
%                         Introduccion
%---------------------------------------------------------------------


\chapter*{Introducción}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}
\cabeceraEspecial{Introducción}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
 Nada en Biología tiene sentido si no es bajo la luz de la Evolución
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Theodosius Dobzhansky
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

\begin{resumen}
Tradicionalmente, el gen se ha concebido como la unidad -el átomo- de la
 vida, sometida a la acción de la selección natural. Así definió Richard
 Dawkins en el Gen Egoísta a la molécula autorreplicante, mientras que 
 los individuos y sus conductas son meras \textit{máquinas de supervivencia}. 
 Sin embargo, es el fenotipo y no el genotipo lo que interactúa con el
 ambiente y con otros organismos. Las proteínas, los \textit{ladrillos} 
 con que se construye la vida sí son visibles, a diferencia de los genes,
 a la selección natural.

 La Proteómica es hija de la Genómica, en sentido metafórico como disciplina
 científica, pero también
 lo es en sentido literal ya que las proteínas son ciertamente producidas
 por genes. Le debe por tanto a la Genómica el reconocimiento y agradecimiento de haber
 abierto camino en la Biotecnología moderna. La Bioinformática, al igual
 que la Proteómica, se sirve de diferentes tecnologías que avanzan y se
 retroalimentan sinérgicamente. Así la Proteómica se beneficia de los
 avances en Espectrometría de Masas, y estos instrumentos progresan en 
 función de la demanda en investigación. De la misma manera, la
 Proteómica Computacional, la parte de la Bioinformática mas cercana a
 la Proteómica, evoluciona para facilitar el análisis de los datos que
 los investigadores requieren, pero también se beneficia de la incesante
 creciente capacidad de procesamiento en las computadoras actuales.  

\end{resumen}


%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection %Note that if you use PDF bookmarks you will need to 
%add a phantom section so that bookmark will lead to the correct place in the document
\section*{Proteómica. Conceptos generales} % * hace que no la seccion no esté numerada. Esta sería 0.1
\addcontentsline{toc}{section}{Proteomica. Conceptos generales}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:Proteomica. Conceptos generales}

El concepto de Proteómica, acuñado originalmente por Marc Wilkins en 
1994, ha evolucionado, desde esta definición inicial entendida como \emph{el
 conjunto total de proteínas expresadas por los genes de una célula, 
 tejido u organismo}, hasta definiciones más específicas que dependen del
 momento, orgánulo celular y otros niveles adicionales de complejidad 
 como por ejemplo modificaciones post-traduccionales.
Así, podemos hablar del proteoma (o fosfo-proteoma) de un orgánulo
celular, como la mitocondria, en un tejido concreto, en unas condiciones
ambientales definidas por los nutrientes disponibles, posiblemente sometida a
 condiciones de estrés, etc... 
Es importante además tener en cuenta que el grado de complejidad 
biológica desde la unidad de información, es decir, el gen, hasta la
 unidad funcional, la proteína, aumenta exponencialmente.


%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection %Note that if you use PDF bookmarks you will need to 
%add a phantom section so that bookmark will lead to the correct place in the document
\section*{Espectrometría de masas}
\addcontentsline{toc}{section}{Espectrometría de masas}
%-------------------------------------------------------------------
%\label{cap1:sec:Espectrometría de masas}

El desarrollo de las técnicas de ionización \textit{suave} de macromoléculas
biológicas, además de valer el Nobel a John Fenn y Koichi Tanaka,
permitió sentar las bases de la Espectrometría de Masas aplicada a la 
Proteómica




%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection
\section*{Proteómica en gel}
\addcontentsline{toc}{section}{Proteómica en gel}
\label{cap1:sec:Proteómica en gel}

La separación bidimensional de proteínas en geles de poli-acrilamida 
(2D-PAGE) consiste en
\todo{2D Gel still have a niche in Proteomics, Roepstorff says, so I cite him
En esta seccion, Proteómica en gel, defino en que consiste 2D-PAGE, como
se separan las proteínas etc.}

\subsection*{Huella Peptídica}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Huella Peptídica}

\todo{Y en esta subsección se describe la técnica, 
complementaria del 2DPAGE,  de la Huella Peptídica
Así se describe por orden. 2D-PAGE, MALDI, Huella Peptídica }


%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection
\section*{Proteómica \textit{shotgun}}
\addcontentsline{toc}{section}{Proteómica \textit{shotgun}}
\label{cap1:sec:Proteómica shotgun}

\todo{
Describir aquí lo mas general que puedas de shotgun, que se llama 
así por analogía con la secuenciación genómica donde se primero se obtienen
 pequeños fragmentos o secuencias a partir de los cuales luego se infiere
la secuencia mayor (gen, proteína)
} 
 
\subsection*{Separación de péptidos y proteinas}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Separación de péptidos y proteinas}

\todo {En esta subsección y siguientes, al igual que en Proteomica en
 gel y Huella Peptídica, se describe lo que es la técnica.
 Primero lo que es cromatografía, multidimensional, etc...) }

\subsection*{Espectrometría de masas en Tandem. MS/MS}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Espectrometría de masas en Tandem. MS/MS}

\todo {En esta otra subsección hablar de que un espectro de un péptido
se puede volver a fragmentar porque a veces no da una identificacion 
inequívoca y porque en el shotgun está to mezclao y es mas difícil qu en PMF }

%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection
\section*{Asignación Péptido-Espectro}
\addcontentsline{toc}{section}{Asignación Péptido-Espectro}
\label{cap1:sec:Asignación Péptido-Espectro}

\todo { Correlación psms, scoring, bla bla }


\subsection*{Búsqueda basada en secuencia}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Búsqueda basada en secuencia}

\todo { bla }
 
\subsection*{Búsqueda basada en bibliotecas de espectros}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Búsqueda basada en bibliotecas de espectros}

\todo { bla } 
 
\subsection*{Identificación por secuenciación \textit{de novo}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Identificación por secuenciación \textit{de novo}}

\todo { bla }

%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection
\section*{Inferencia de proteínas a partir de péptidos}
\addcontentsline{toc}{section}{Inferencia de proteínas a partir de péptidos}
\label{cap1:sec:Inferencia de proteínas a partir de péptidos}



%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection
\section*{Evaluación estadística de los resultados}
\addcontentsline{toc}{section}{Evaluación estadística de los resultados}
\label{cap1:sec:Evaluación estadística de los resultados}



%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection
\section*{Proteomica dirigida. SRM/MRM}
\addcontentsline{toc}{section}{Proteomica dirigida. SRM/MRM}
\label{cap1:sec:Proteomica dirigida. SRM/MRM}


%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection
\section*{\textit{Candida albicans} como organismo modelo}
\addcontentsline{toc}{section}{Candida albicans como organismo modelo}
\label{cap1:sec:Candida albicans como organismo modelo}


%-------------------------------------------------------------------
\phantomsection
\section*{Repositorios publicos de proteómica shotgun y dirigida}
\addcontentsline{toc}{section}{Repositorios publicos de proteómica shotgun y dirigida}
\label{cap1:sec:Repositorios publicos de proteómica shotgun y dirigida}



%-------------------------------------------------------------------
%\section*{\NotasBibliograficas}
%-------------------------------------------------------------------
%\TocNotasBibliograficas

%Citamos algo para que aparezca en la bibliografía\ldots
%\citep{ldesc2e}

%\medskip

%Y también ponemos el acr

%-------------------------------------------------------------------
%\section*{\ProximoCapitulo}
%-------------------------------------------------------------------
%\TocProximoCapitulo



% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
