%---------------------------------------------------------------------
%
%                         Discusion
%---------------------------------------------------------------------

\chapter*{Discusión}
%mirar problema con fancyheader y secciones no numeradas, pagina 21-22 del manual
\fancyhead[RO,LE]{\sc{Discusión}}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Discusión}
%\cabeceraEspecial{Discusion}


\phantomsection 
\section*{Desarrollo de una aplicación web para datos de proteómica a gran escala de Candida albicans}
\addcontentsline{toc}{section}{Desarrollo de una aplicación web para datos de proteómica a gran escala de Candida albicans}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:Desarrollo de una aplicación web para datos de proteómica a gran escala de Candida albicans}

El abordaje de experimentos proteómicos usando \textit{Candida albicans} como organismo
modelo para el estudio de infecciones fúngicas del tipo de las candidiasis
ha permitido profundizar en algunos de los aspectos más básicos
de su biología y también en algunos procesos y mecanismos interesantes
desde el punto de vista clínico.
Así, se han abordado estudios que intentan identificar la mayor cantidad
de proteínas posibles en extractos celulares totales, también ensayos
que estudian subproteomas como el implicado en la transición
levadura a hifa, enfocados a las proteínas de la superficie celular y secretadas, o
a las implicadas en la formación de biopelículas entre otros aspectos.
Esta heterogenidad existente en los diseños experimentales también 
se puede observar en la 
forma en que el análisis continúa trás la adquisición de espectros por LC-MS/MS. 
Los datos son analizados bioinformáticamente utilizando distintos  
motores de búsqueda, distintos métodos de validación, flujos de análisis
diferentes en definitiva. Además, hasta hace relativamente poco tiempo, los primeros
años del siglo XXI, la presencia de resultados de proteómica
en repositorios públicos era muy escasa, casi nula, y en ocasiones poco fiable.

En este contexto las bases de datos y estándares desarrollados en Proteómica
tienen un papel esencial para analizar, compartir y difundir resultados.
Las herramientas aquí descritas contribuyen a estos objetivos

La base de datos y herramienta web Proteopathogen es la primera aplicación
\textit{on line} descrita para recoger y analizar resultados de Proteómica 
centrados en el estudio de hongos patógenos usando principalmente el modelo
de \textit{Candida albicans}.

Durante algunos años Proteopathogen ha recogido datos experimentales de
experimentos de \textit{Candida albicans} \citep{Cabezon2009, Monteoliva2010, Vialas2012} 
y otras especies como Aspergillus fumigatus \citep{}
facilitando la visualización y el análisis de los resultados a los usuarios
del laboratorio, pero también su examen por parte de los revisores de las
revistas científicas del campo de la Proteómica.

En ese tiempo, la Iniciativa de Estandarización del Proyecto Proteoma 
Humano \ac{HUPOPSI} ha desarrollado y promovido el uso de estándares en Proteómica,
formatos que faciliten el intercambio, re-análisis y comparación de 
protocolos experimentales, datos y resultados entre distintos laboratorios. 
En este sentido Proteopathogen se ha beneficiado de la aparición del 
estándar mzIdentML \citep{Jones2012}, el formato ideado y posteriormente
adoptado por la comunidad, para recoger la información
relacionada con la identificación de péptidos y proteínas, es decir
el análisis bioinformático desde la asignación de los PSM hasta la 
presentación de una lista de proteínas.

Proteopathogen emplea el lenguaje de programación interpretado Ruby.
A diferencia de lenguajes compilados (Java, C/C++) que se usan frecuentemente
en otras herramientas para la visualización de contenidos en formatos de proteómica \citep{},
esto posibilita una manera muy rápida y flexible de implementar un sistema de
extracción de la información de archivos XML. La plataforma de desarrollo
web Rails, también basada en Ruby, además cuenta con un gran soporte 
por parte de la comunidad informática y se está convirtiendo en una de 
las tecnologías de referencia elegida por los programadores de aplicaciones web. 
 
Con la adopción del formato mzIdentML (version 1.1.0) como fuente de resultados,
Proteopathogen ha adquirido la capacidad de crecer de manera robusta y 
fiable. Por una parte, usar un único tipo de formato, estándar, como fuente
de datos ha permitido desarrollar un \textit{software} estable que extrae
la información independientemente de cómo se hayan obtenido los resultados.
Pero además, el uso de este estándar permite
realizar validaciones, un control de calidad, tanto de la estructura, 
sintaxis y orden de los elementos XML (validación semántica) de los 
archivos, como del contenido mínimo (validación MIAPE) usando para ello 
algunas herramientas como la creada por HUPO-PSI, mzidValidator \citep{Ghali2013}.

La base de datos relacional implementada \textit{ad hoc} para recoger
el contenido de los archivos constituye la base fundamental de la aplicación.
y permite que Proteopathogen, sea el primer recurso \textit{on-line} descrito
que recoge y permite visualizar resultados de múltiples experimentos y sus 
correspondientes resultados mzIdentML y no sólo cada uno de ellos individualmente.

En cuanto al futuro de esta herramienta bioinformática, es importante destacar que el 
desarrollo de nuevos formatos estándar es continuo. Si bien no es probable
que mzIdentML sea sustituido por otro, sí es cierto que
pronto verá una versión actualizada (1.2.0). En ese escenario, los programas
que transfieren el contenido a la base de datos deberán ser adaptados, aunque
previsiblemente los cambios no provocarán incompatibilidades y serán más bien
aditivos añadiendo algun nuevo tipo de información. Para ello, la flexibilidad
que proporciona el uso de Ruby on Rails permitirá que los cambios desde el
periodo de pruebas hasta la producción en el servidor puedan implementarse rápidamente y con seguridad.

Otro tipo de posible mejora en la aplicación podría consistir en implementar
un nuevo modo de leer los archivos mzIdentML. Esta posibilidad vendría
motivada por la creciente capacidad de adquisición
de datos de los espectrómetros de masas y las mejoras en el análisis 
bioinformático subsiguiente, que se traduce en archivos de resultados 
que llegan a tener un gran tamaño para arhivos de texto (hasta el orden
de gigabytes). El modo en que Proteopathogen lee los archivos consiste 
en una representación en memoria de toda la jerarquía xml
(\textit{parser DOM}). Esto, que es muy efectivo para localizar los distintos 
elementos referenciados en el contenido y guardarlos en cada tabla
 correspondiente de la base de datos, puede convertirse en una tarea difícil (requerir
computadores con gran memoria de trabajo, RAM) 
o incluso imposible en algunos casos. Por este motivo puede ser interesante
explorar otro tipo de implementaciones de lectura de archivos xml (\textit{parser SAX})


\section*{Desarrollo de un PeptideAtlas de Candida albicans}
\addcontentsline{toc}{section}{Desarrollo de un PeptideAtlas Candida albicans}


PeptideAtlas

 





