%---------------------------------------------------------------------
%
%                      agradecimientos.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% agradecimientos.tex
% Copyright 2009 Marco Antonio Gomez-Martin, Pedro Pablo Gomez-Martin
%
% This file belongs to the TeXiS manual, a LaTeX template for writting
% Thesis and other documents. The complete last TeXiS package can
% be obtained from http://gaia.fdi.ucm.es/projects/texis/
%
% Although the TeXiS template itself is distributed under the 
% conditions of the LaTeX Project Public License
% (http://www.latex-project.org/lppl.txt), the manual content
% uses the CC-BY-SA license that stays that you are free:
%
%    - to share & to copy, distribute and transmit the work
%    - to remix and to adapt the work
%
% under the following conditions:
%
%    - Attribution: you must attribute the work in the manner
%      specified by the author or licensor (but not in any way that
%      suggests that they endorse you or your use of the work).
%    - Share Alike: if you alter, transform, or build upon this
%      work, you may distribute the resulting work only under the
%      same, similar or a compatible license.
%
% The complete license is available in
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene la página de agradecimientos.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Agradecimientos}

%\cabeceraEspecial{Agradecimientos}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
¡Venturoso aquel a quien el cielo dio un pedazo de pan, sin que le quede obligación de agradecérselo a otro que al mismo cielo!
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Miguel de Cervantes Saavedra
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}


En este espacio toca dar las gracias a toda la gente que ha contribuido
directa o indirectamente, incluso inconscientemente, a que yo finalmente,
han pasado unos cuantos años ya, pueda haber escrito esta tesis.
Estos agradecimientos son una especie da carta abierta para que la lea
quien quiera y que
cada cual que se sienta aludido o aludida en su turno. También habrá quién 
esté aquí mencionado pero no lea esto. Bueno, ahí queda escrito.

En primer lugar, Ana, gracias por compartir tu vida conmigo, y tu manera de verla,
tan optimista y alegre, sin tí no habría podido. Tú sabes preocuparte de las
cosas importantes y no de la portada o de si llevo o no traje.

Alberto Pascual, gracias por animarme y empujarme en mis primeros pasos 
en la bioinformática en mi primera etapa en el CNB, gracias a tí encontré
mi sitio en Farmacia donde he hecho todo este trabajo. 

Concha, por supuesto, ¡que gran jefa!, exigente pero comprensiva, gracias
a tí he podido aprender un montón de cosas, muchas de Proteómica, pero también de 
la vida en general. A Lucía y Gloria, gracias también. También podríais haber 
sido mis directoras. Me habéis aportado muchas ideas de genuinas científicas. 
Os respeto y admiro.

Juan Pablo Albar, a su memoria también dedico una parte de esta tesis. Él me permitió
una segunda etapa en el CNB donde aprendí y disfruté y conocí mucha buena gente.

Mis compis de la Unidad 1. Por aquí ha desfilado un montón de gente. Todos
me habéis ayudado en cosas de trabajo, pero también, y esto es lo más importante,
a hacer que todo el tiempo que he pasado aquí (que no es poco) sea mucho 
más agradable. Jose, Aida, Virginia, Claudia, Elvira, Ahinara, Catarina, Perce. Gracias 
a todos, somos una pequeña familia.

Al resto de compañeros y profes/jefes del Depar, gracias también por contribuir a crear un gran
ambiente de trabajo. Sinceramente no creo que sea fácil encontrar un ambiente
tan bueno en otros sitios. No sé donde continuaré mi trayectoria laboral, pero nunca
olvidaré estos años aquí.

Quiero agradecer también a los amigos de Madrid con los que he salido tantas veces por ahí. 
Carmalio, Jacobo, Fernando, Arancha, Rocío, Adolfo, Roberto, Fermín, David, Xavi. Long Live QGT!

A los amigos de Badajoz porque cada vez que voy siento como si nunca me hubiera marchado, 
gracias también.


También me siento en deuda para con la comunidad informática que trabaja y ayuda
desinteresadamente. Esto es lo bonito de la informática. Linux, Ubuntu, StackOverflow, 
LaTex, TeXis, github, y otros muchos proyectos y software que he usado. Gracias amigos frikis desconocidos.


Y finalmente a mi familia, a mis hermanos y mis padres, a quienes dedico esta tesis por
su amor y su apoyo incondicional.




\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
