%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}


%\begin{FraseCelebre}
%\begin{Frase}

%\end{Frase}
%\begin{Fuente}

%\end{Fuente}
%\end{FraseCelebre}


\subsubsection*{Introducción}

El concepto de Proteómica, acuñado en analogía al de Genómica, fue usado por 
primera vez por Marc Wilkins a mediados de los años 90 para describir al
\textit{conjunto total de proteínas que se expresan por los genes de una 
célula, tejido u organismo}. Anteriormente, a finales de los 80,
el desarrollo de las técnicas de ionización suave, como la \textit{Ionización por 
Electrospray}, ESI (\textit{Electrospray Ionization}) o la \textit{Desorción Suave 
por Láser}, SLD (\textit{Soft Laser Desorption}), permitió
ionizar grandes biomoléculas como los péptidos y proteínas manteniéndolas 
relativamente intactas. Esto sentó las bases de la espectrometría de masas
aplicada a la proteómica.

En la proteómica \textit{shotgun} (el término inglés está muy asentado), el primer paso del
experimento generalmente consiste en la digestión de las proteínas de la
muestra en péptidos por acción de una enzima proteolítica como la tripsina.
Esto incrementa notablmente el rendimiento en términos de número de proteínas
que pueden ser identificadas en un sólo experimento comparado con los experimentos
basados en gel. Sin embargo, tiene el coste asociado de provocar una gran
complejidad de la mezcla de péptidos y el problema añadido de la inferencia de las proteínas originarias.

Los péptidos son separados por cromatografía líquida e ionizados para
entrar a continuación en el espectrómetro de masas donde son separados en función de
la proporción entre su masa y su carga (\textit{m/z}) y los valores obtenidos son registrados en un 
espectro MS\textsuperscript{1}. En la espectrometría de masas en tándem (MS/MS), los 
péptidos con mayor intensidad son seleccionados para ser fragmentados de modo que
se generan espectros MS/MS, colecciones de valores \mz y de intensidad para cada
precursor y sus fragmentos.

Una vez adquiridos los espectros empíricos comienza el análisis computacional. El
método de identificación de péptidos más efectivo se basa en buscar o enfrentar los espectros adquiridos
contra una base de datos de secuencias de proteínas. Esto es lo que hacen los llamados
motores de búsqueda. En esencia, a cada par espectro-péptido (PSM), se le otorga
una puntuación que mide el grado de similitud entre el espectro empírico adquirido 
y espectros teóricos generados (correspondientes a secuencias conocidas).

Para evaluar la fiabilidad de la identificación de los péptidos, se pueden proporcionar
parámetros estadísticos como los p-valores y e-valores para cada PSM. Pero en el contexto de un experimento
en el que se generan miles de espectros MS/MS, se pueden aplicar procedimientos estadísticos adicionales.

La estimación de la \textit{Tasa de Falsos Descubrimientos}, FDR (\textit{False Discovery Rate})
es un método sencillo pero efectivo.
Comparando los espectros adquiridos con espectros teóricos derivados de secuencias generadas
artificialmente, llamadas señuelos, se puede construir una población errónea de referencia.
La tasa FDR se calcula asumiendo que esa población es equivalente a la de asignaciones PSMs
a secuencias reales pero erróneas.

Otros métodos de post-procesamiento para evaluar la calidad de las asignaciones PSM son los 
modelos mixtos de probabilidad, implementados en herramientas como \mbox{PeptideProphet}. En
primer lugar se crea una puntuación discriminante, independiente del motor de búsqueda, y se genera 
la distribución de los mejores péptidos candidatos (aquellos con mejor puntuación) para todos
los espectros del experimento. El modelo mixto de probabilidad asume que esta distribución
es una mezcla de la población de PSMs correcta y la población de PSMs incorrecta. Entonces,
usando un algoritmo de Esperanza-Maximización, se obtiene y se ajusta la curva que define ambas
poblaciones. Finalmente, usando probabilidad bayesiana, se obtiene la probabilidad
de ser correcto para cada PSM.

En cuanto al problema de la inferencia de las proteínas hay dos aspectos fundamentales.
Por una parte el agrupamiento no-aleatorio de péptidos en proteínas provoca que el error
de asignaciones incorrectas se propague afectando a las tasas FDR. Pero además, también 
contribuye al problema el hecho de
que existan secuencias de péptidos comunes, conservados, en diferentes proteínas.
Las distintas herramientas informáticas tratan estos asuntos con diferentes aproximaciones.
ProteinProphet, usado para una gran parte de los resultados de esta tesis, recalcula las 
probabilidades de cada PSM premiando aquellos que corresponden a péptidos que tienen
\textit{hermanos} (péptidos identificados pertenecientes a una misma proteína) y viceversa.
Además se hace una ponderación usando un factor de corrección para tener en cuenta si el péptido es único
o presente en varias proteínas. Finalmente se obtiene una lista mínima de las proteínas que pueden explicar 
todos los péptidos identificados y un valor correspondiente de probabilidad para cada una.

Otro aspecto fundamental en la Proteómica moderna es la diseminación de los resultados experimentales.
Respositorios públicos \textit{online} como PRIDE (\textit{Protein Identifications Database})
o PeptideAtlas juegan un papel esencial en esto.
A diferencia de PRIDE, PeptideAtlas reprocesa todos los espectros mediante su conjunto de 
herramientas informáticas Trans Proteomics Pipeline para asegurar uniformidad y calidad en 
los datos que almacena. Además la \textit{Iniciativa de Estandarización en Proteómica}, 
PSI (\textit{Proteomics Standards Initiative}) ha 
desarrollado formatos estándar para promocionar el intercambio y reanálisis de datos. 
Particularmente MzIdentML, el estándar para almacenar identificaciones de péptidos y proteínas,
es usado como formato de entrada en Proteopathogen, una herramienta descrita en esta tesis.


\subsubsection*{Objetivos}
La presencia de resultados de experimentos de Proteómica en repositorios
públicos para el hongo patógeno oportunista \textit{C. albicans} 
eran hasta hace poco muy escasos, originados en instrumentos de baja resolución y 
por tanto, en ocasiones, no muy fiables.
Así, el desarrollo de bases de datos y adopción de formatos estándar en 
Proteómica juegan un papel esencial para analizar, comparar y presentar
resultados. Las herramientas informáticas descritas en esta tesis contribuyen
a esos objetivos.

\subsubsection*{Resultados}

La base de datos y herramienta web Proteopathogen es la primera aplicación
\textit{online} descrita que combinaba resultados de experimentos de Proteómica
con información específica relevante para el estudio de proteínas de
\textit{C. albicans} como términos de la \textit{Ontología Génica}, GO (\textit{Gene Ontology})
o las rutas de la \textit{Enciclopedia de Genes y Genomas de Kyoto}, KEGG 
(\textit{Kyoto Encyclopedia of Genes and Genomes}) en
las que estan implicadas. 
El formato de identificaciones de péptidos y proteínas MzIdentML promovido por la iniciativa
PSI aún no había sido creado de modo
que Proteopathogen recopilaba los resultados en formatos de texto plano
dependientes del programa utilizado para generar los resultados.

Tras una primera versión  \citep{Vialas2009b},
la aplicación ha sido totalmente remodelada para 
adaptarse al formato estándar de identificaciones mzIdentML \citep{Vialas2015}
como fuente de información independiente del procesamiento
experimental y computacional con el que los resultados son generados.
%y la base de datos ha sido poblada con datos 
%de calidad procedentes del PeptideAtlas de \textit{C. albicans}.

Proteopathogen es una útil herramienta \textit{online} que facilita
la visualización y análisis de los resultados de experimentos de Proteómica
tanto por los usuarios del laboratorio como por parte de los revisores
de las revistas donde los estudios son publicados. Además permite
incorporar nuevos resultados con independencia del procesamiento experimental
y computacional que los ha generado.

Con el desarrollo del PeptideAtlas de \textit{C. albicans}, por primera vez
se incluyó un modelo de hongo patógeno en el proyecto global PeptideAtlas.
En su primera versión \citep{Vialas2013}, este PeptideAtlas proporcionó
resultados de identificación para más de 2500 proteínas para un FDR de 1.2\%,
lo que representa una cobertura del 41\% del proteoma predicho.
Posteriormente, dos experimentos, consistentes en un fraccionamiento subcelular
exahustivo y en un fraccionamiento \textit{off-gel} a nivel de péptido procedente de distintas
condiciones de crecimiento, fueron diseñados \textit{ad hoc} para incrementar la
cobertura del proteoma. Éstos, junto con resultados de dos experimentos sobre
el proteoma de la superficie y el proteoma secretado,
fueron reprocesados junto con los experimentos de la versión original, para obtener un nuevo PeptideAtlas.
Este reprocesamiento, además, incluye resultados de tres motores de búsqueda diferentes y 
por primera vez en un proyecto a gran escala de \textit{C. albicans}, una base de datos con 
secuencias específicas de alelo.

El resultado es la caracterización más completa del proteoma de \textit{C. albicans} existente
hasta la fecha actual. Describe más de 71000 péptidos asignados a 4174 proteínas, lo 
que representa el 66\% del proteoma predicho.

Además, a través de su interfaz web, el PeptideAtlas proporciona una herramienta
para ayudar en la selección de péptidos proteotípicos candidatos para
ser monitorizados, el primer paso, esencial, en el diseño de ensayos de proteómica dirigida.

Ambas herramientas descritas en esta tesis, Proteopathogen y PeptideAtlas,
ocupan nichos diferentes pero complementarios en el objetivo de ampliar y mejorar
el catálogo existente de péptidos y proteínas detectadas en estudios de proteómica que 
utilizan el modelo de hongo patógeno \textit{C. albicans}. PeptideAtlas
proporciona un flujo de análisis y validación estadística además de una base de datos
e interfaz web con la mayor cobertura disponible del proteoma de \textit{C. albicans}.
Y Proteopathogen es una base de datos y herramienta web basada en el estándar mzIdentML
, versátil y completamente independiente del post-procesamiento y análisis estadístico
utilizado.



\subsubsection*{Conclusiones}

Se ha desarrollado una base de datos y aplicación web denominada Proteopathogen,
una herramienta pública online de gran utilidad para la visualización y análisis de re-
sultados de proteómica en estudios que utilizan \textit{C. albicans} como organismo modelo de
hongos patógenos.

Con la adopción del estándar mzIdentML como formato de origen para
incorporar nuevos datos en Proteopathogen se asegura la estabilidad y futuro
de este proyecto ya que es posible obtener archivos con resultados
de identificaciones en este formato independientemente del procesamiento experimental
y computacional.

Se ha creado un PeptideAtlas de \textit{C. albicans} estableciendo
por primera vez una caracterización a gran escala del proteoma
de un modelo de hongo patógeno en el proyecto global PeptideAtlas.

El PeptideAtlas de \textit{C. albicans} describe 71310 péptidos y 4174 proteínas (para un FDR
de 0,10 \% a nivel de PSM), supone la caracterización más exahustiva del proteoma
de este organismo (66 \%), proporciona información sobre los alelos originales y es el
recurso más completo y fiable disponible públicamente.

En el PeptideAtlas de \textit{C. albicans} se describen 2860 proteínas
para las que sus correspondientes ORFs se denominan
\textit{uncharacterized} por carecer de un producto génico conocido, lo que supone un 63\% de éstos.

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
